<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 个人日记 | 人間夜行]]></title>
  <link href="https://elephantus.moe/blog/categories/ge-ren-ri-ji/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://elephantus.moe/"/>
  <updated>2019-07-05T21:57:38+08:00</updated>
  <id>https://elephantus.moe/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[人間夜行]]></name>
    <email><![CDATA[ich@elephantus.moe]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的一些问题]]></title>
    <link href="https://elephantus.moe/blog/some-questions/"/>
    <updated>2017-04-22T04:36:48+08:00</updated>
    <id>https://elephantus.moe/blog/some-questions</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>我期望的所为</h2>

<p>虽然事已至此，关于我选择“说”这一点还是可以继续解释，尽管理由并无太多变化，详细的述说作为理清思路的方式大概还是有帮助的。<!--more--></p>

<p>对于“说”，我感受到的其实是一种迫切感，即便不考虑这样做对我自身有什么影响，这种必要性还是作为一个既定的事实作用于我。尽管有时可以认为并非存在一个说的主体，而是理性 λόγος 要求借用了人的身体在说，但这并非是说的冲动的唯一可能的来源。它确实是某种东西——尽管目前很难说那是什么，就算认定为自我也是有待商榷的——实现自身的途径和表现，但其地位其实也只是某一种可能的选择而已。对于我目前的情况而言，这是唯一较好的可能性。实现的方式有很多，我只能选择适合我目前能力水平的。</p>

<p>而这样一种建立在实际能力上的思路又决定了我不可能真正地成为神圣的信使 ἄγγελος 或译者 ἑρμηνεύς 作出 ποιεῖν 作为阐释的诗 ποίημα，也不能为某种高不可攀的大厦添砖加瓦，我的必然性要求我现在就说。我已经任那些或许有价值或许无价值或许真或许假的事物足够多地消逝了，因既成现实而破坏潜在可能性这一点已经产生了足够多的罪恶感。因此现在我只能在两条道路之间开辟出与二者重叠或不重叠的危险道路来，并姑且承认这实际上是缓兵之计的说法。</p>

<h2>我的困难</h2>

<p>事实上这个困难不仅仅是理论上的，它具有的重要性很大程度上来源于我实际的感受，也就是说，其背后的保证是某种主观的真实。我不知道它为何表现出诸多先天性的特征来，它一旦出现并被发现，便能够真正地打下永不磨灭的烙印，并永远确定自己的绝对权威。尽管承认它符合它自身的逻辑可以直接解释作为表现的后者，但要求成因的前者的解释或许真的只能被认为是柏拉图式的先天，或者说是神圣者的突兀。</p>

<p>很明显，这个困难是一种超越性。一方面，作为一种常见的见解，我们所直接接触到的事物可以被认为其背后总是隐蔽地存在着某种真正决定性的秩序，这虽然本身也意味着某种徒劳，但我们对此并不太陌生；但另一方面，作用于时间——不论是否真的可能——维度上，即因其否定性的本来面貌，使人永远不能安逸地处在任何一个位置上，而企图进行 Σίσυφος 式的永恒的回乡 Heimkehr。这作为未来的、可能的，却又永恒不定的故乡 Heimat 即“尚未”的归属将对当下的、现实的造成无尽的烦忧。</p>

<p>认识到这一点后，便有了一步惊险的（难以解释的）跳跃，即遵循这种超越性的指引，放弃一切有限的现实而追求无限的可能性，Heimat的不定性转化为无限性被接受和应对。这种“出离心”是对这无情游戏的规则的破坏，使得虚伪的游戏无法进行，也使得重返原本的游戏再无可能。这也就是我无法（有意识地）成为一个普通游戏玩家的原因。</p>

<h2>无限的可能性，及共产主义的回应</h2>

<p>处理无限、可能这类非现实对于我们人类来说是很困难的，但这其实也就意味着我们不能也不必运用处理现实的方法同样地去处理它们。在这个问题上，永恒回乡的无限循环诅咒看起来不能被消除，而绝仁弃智一切皆空式的逃避又不具有可操作性，一种能将循环本身视为中立 neutrum 的方法便尤其重要，即在已经存在某种现实的否定性的前提下，预留出使当下的现实得到动力并使一切可能的前路保持畅通的保证。这种运动变化的能力不仅将一切可能的可能性其选择的权力释放出来，自身 per se 永恒的循环也因此有了“继续”的概念，这种使未来的可能性与当下的现实始终相互转化的能力将使良性或恶性的静态判定不再具有意义。</p>

<p>或许这样的认识只是一厢情愿，能接盘并实现所释放出的非-反现实的权力的方式只有关注人的共产主义，只有这种因具有“无”性的乌托邦 utopia 而能蕴藏、释放无限性的可能性的运动能够持续提供转化“尚未”的力量，并最终为成为主体的人提供作为这种权力表现的自由，而人的自由全面发展毕竟也是一个生成 φύειν 人的过程。</p>

<p>可以看出，这是一个终极意义的再造运动。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一篇文章]]></title>
    <link href="https://elephantus.moe/blog/a-post/"/>
    <updated>2016-08-30T22:32:00+08:00</updated>
    <id>https://elephantus.moe/blog/a-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一篇文章。这篇文章的开头将大致介绍一下这篇文章要写什么内容，或者说，作出非常间接的关于内容的暗示，从而将目光引入到话题中来。读者或许对这样的说法产生兴趣，因而现在，这篇文章的主体就要展开了。<!--more--></p>

<p>显然，到了这里已经可以不太突兀地发出声明，即这篇文章的内容只是关于文章，并且只用一些关于文章的论述就试图构成这篇文章。在此，文章明确了这种走向，同时产生了一些关于这种奇特的建筑是否能成功的疑问，这便造成了一个转折。</p>

<p>但是这个转折是可以用现在这样的方式处理的。处理这种转折的过程并不意味着倒退，而恰恰意味着这篇文章离整体的成功更近了一步。这一成功的处理有意识且强硬地将这篇文章推向了高潮。</p>

<p>作为总结，稳妥地接住前面的高潮，并把所有的内容以一种静态、精炼、持久的形式稳定下来，便是很好的结尾。如果这篇关于它自己的文章最后能发人深省，引出更多未被提及的想法，那就是一篇好文章了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[体育之意义所在（作业）]]></title>
    <link href="https://elephantus.moe/blog/the-meaning-of-physical-education/"/>
    <updated>2016-06-04T22:32:56+08:00</updated>
    <id>https://elephantus.moe/blog/the-meaning-of-physical-education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>关于体育活动对于人类身体的物理影响已经有了数不胜数的论述，且我认为这种影响即便是我们在接受了体育课的训练之后也难以解释清楚的。这一方面是由于它属于某种极其专业的知识，另一方面，以这种角度阐明的体育对人的影响并不是足够直观。因此，就我的感想而言，讨论人的主观感受会更有意义一些。<!--more--></p>

<p>在我看来，随着社会的发展，人对于自己身体的实际感受必定是会发生变化的。在辛劳的物质匮乏的年代，人们的生活往往伴随着大量的体力消耗，其中一些是劳动，如挥动农具的动作，另一些则可能是一般性的活动，如步行或跑步。其目的虽然不是运动自身，但由于实际生活的必要，总量可能并不小。在这样的生活中，人们对于自己的身体获得了一种经验性的操作感，这意味着对自己身体机能的敏锐感觉和亲切体认。互为因果地，人的认识也被身体和对身体的感觉经验深深地影响，甚至有时我们对外界客观事物的度量也会无意地运用身体或其消耗程度的感受作为尺度。</p>

<p>而如今，以经济为主要方面的社会变革已经使人的劳动或者更广义的运动方式发生了巨大变化，很大数量的人告别了曾经繁重的体力消耗，身体的物理运动总量大幅度减少，甚至对于部分群体来说是几乎完全不需要的。这样的环境也意味着人们的注意力将从自己的身体转移，相应地对于自己身体的认识减少，感觉也不再敏锐。我们发现，其实很难评价这种转变，因为它服从的是一种历史的逻辑，而无关乎我们的情感。但出于某些情感因素，或至少是对于身体健康的考虑，我们开始有意识地增加自己的身体活动，这应当就是体育对于现代普通人最低限度的意义。</p>

<p>同时，在有意识的体育运动的过程中，我们所附带着完成了的是一种可称作“身体的再发现”的新的意识，身体自此获得了新的意义。我们在自己的每一个动作和形态之中实际感受着身体对于我们意志的限制，运用意志触碰试探这种限制，最后突破限制，或者受挫，并开启下一个互动，形成与身体的相互确认，相互配合，最终达到一种身体与精神双重健康的和谐的古典理想。另外，这也意味着人对于唯一必然地属于自己之物的完美掌握，似乎也暗示着某种更为深远的影响。</p>

<p>体育课作为有意识的体育运动能够帮助我们最终获得一种体育运动的意识，我想这或许就是我们能从中得到的最珍贵的收获。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[听某文化产业讲座有感（作业）]]></title>
    <link href="https://elephantus.moe/blog/impressions-of-a-lecture-about-cultural-industry/"/>
    <updated>2016-05-11T17:13:49+08:00</updated>
    <id>https://elephantus.moe/blog/impressions-of-a-lecture-about-cultural-industry</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>此次讲座主要涉及了关于中国当下文化产业之发展的一些思考，我认为这样的思考是很有意义的。在讲座中，最令我印象深刻的，当属一种注重寻找社会发展其规律性认识的思维方式，运用这种科学的方法，不仅可以解释历史上以及当下我们社会发展过程中显示出的诸多现象，还可以为我们考虑如何引导未来的发展提供一种可靠的工具。<!--more--></p>

<p>在对事物进行研究的过程中，根据恰当的标准对事物以在不同时间上和空间上所体现出的特征为依据进行分类是常见且行之有效的方法，经过这样的处理，事物的本质就能清楚地暴露出来，并且反过来也为进一步的分析把握提供准绳或切入点，这对于社会发展的研究也不例外。在讲座开头部分，我们接触了一种以社会发展中起到主导作用的新产业为依据对社会发展的历史划分时代阶段的思维方式。以客观事实为基础，我们可以作出这样的分期，例如开始驾驭自然力的工业革命时代，以及我们现在所处的文化服务产业驱动社会的时代。</p>

<p>在讲座中得到重点分析的实例是景德镇的陶瓷制造业。景德镇早在古代就已经以陶瓷的制造为其主导产业。这种在前工业化时代就已经发展起来的以手工作坊为主要单位的低效产业在很大程度上是在当时政策的支持下耗费巨大的人力物力才成为可能，虽然说如果时局不够稳定，或是政策发生变动，这种经济就要受到巨大的打击，但是在古代就积累下来的经验技术必然是极具价值的，其中蕴含的文化底蕴自不必说，即便其价值在之后的一段时间内可能难以体现出来。这样的经济模式在很长的时间内没有受到威胁，直到以社会发展阶段变更为最广大背景的技术的进步使得大规模批量生产以满足工业需求的方式比起旧式的生产更加适合新的时代。显然顽固地抵抗这种潮流不是明智之举，如何将依赖于直觉的古代经验转化为现代的生产标准成为一个值得考量的问题。景德镇虽然已经考虑着并向着这个方向前进并取得了一定成果，但仅仅依赖于所谓现代的做法却不一定完全适合并发挥出其最大的潜力。中国近几十年的飞速发展使得时代的阶段又再上一步，文化的消费作为社会发展新的驱动力登上了历史舞台。景德镇重新认识到其文化内涵作为产品巨大附加价值的重要性，以文化创意为导向的新型陶瓷产业得到了更好的发展。</p>

<p>这样的分析目的自然不在于了解景德镇一处特例，而是要更深刻地认识到文化产业以及如何正确引导文化产业发展这一问题的重要性。正如社会发展具有规律性一样，文化产业的发展也有其自身不可违背的规律。我国文化产业中部分领域的发展缓慢滞后不甚健康在一定程度上与不切实际不合潮流的政策有关。我们知道，尊重事物发展的客观规律是我们一切活动能取得成功的必要条件，如果能够给予文化产业的发展更加合理的自适应空间，或许其发展的进程可以展现出新的面貌。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[莱布尼兹的奇幻世界]]></title>
    <link href="https://elephantus.moe/blog/leibniz-magic-world/"/>
    <updated>2016-04-21T23:12:53+08:00</updated>
    <id>https://elephantus.moe/blog/leibniz-magic-world</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>注：此文写于今年年初。不是特别严肃的作品。才疏学浅，必有疏漏，请诸君不吝赐教。</p>

<p>在我的印象中，很少有哲学家为这个世界建构的图景如莱布尼兹的最好世界一般奇诡的。它的神奇之处在于，它能够充分满足幻想爱好者对于从头描绘一个极具特色的架空世界的热烈愿望，虽然莱布尼茨的本意是解释我们实际生存的世界。身为某种幻想爱好者，我认为体验一种未知事物的魅力，最好的方法莫过于亲身进入其中游览品鉴一番。我已挑选了几处最有趣的景点，因此请放松心情，好让我们踏上这奇幻的旅途。<!--more--></p>

<p>显然，我们的起点在于确定我们所使用的“创世之砖”。此前，古希腊的先人们就已经发现了一种称为“原子”的世界本原。他们将其命名为“不可分割”（atomos），这恰好说明了原子的性质。在这一点上，莱布尼茨所使用的本原与其相同。但是原子论者的世界由原子和虚空构成，其原子又是一种实际的物质，想必莱布尼茨是不能认同这种朴素的本原的。在其所著《单子论》中，他详细介绍了为何需要使用“单子”（Monade）作为可靠正确的“砖块”。为了充分了解单子，我们需要先理解莱布尼茨在复兴古代原子论思潮的时代里遇到的所谓“连续性”与“不可分的点”的矛盾。若承认了不可分的点，万物便都是这些点的堆积，连续就不可能；若承认物质就是广延，否认虚空，则被虚空分隔的不可分的点就不可能。从另一个角度看，还存在着这样的问题，即物质是纯粹机械被动的，不能认为是真正的实体。莱布尼茨的单子便要克服这些缺陷。以他的观点，所谓单子仅仅是“包含于复合体中的单一实体（einfache Substanz）”，“单一”就是没有部分的意思。由此，单子没有广延，也就不是物质实体，一言以蔽之其实是“事物的要素”。热衷于讨论唯物或唯心的朋友们现在就可放心，这只能是唯心主义。</p>

<p>以这种高屋建瓴的姿态制造的创世之砖充分体现了唯理论的威力，接下来我们便可以来看这种砖是如何使用的。关于由之前对单子的规定可以推出的特点，莱布尼茨称，不能设想以某种自然的方式令单子“合”成或消“散”，换言之，单子不生不灭。按照基督教徒的立场，它们之所以存在，只能是因为上帝突然的创造，是“奇迹”的结果。这些砖块在创世之初就已经各就各位了，并且附送了喜闻乐见的“灵魂不死”论证效果<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>。更为奇幻的是，这些砖根本不能堆砌！单子是“单一”的，因此“没有可供事物出入的窗子”，单子不能相互作用、相互影响，因而是孤立的。显然这与我们的日常经验不相符合，毕竟事物之间的关系在我们观察到的事物的运动变化之中显而易见地体现出来是实实在在不可否认的。砖的排列必须得到解释。在此，莱布尼兹又一次地请出了上帝，一个孤立的单子看起来竟然能够“影响”另一个，并且整个过程完美无瑕，这终究是由于全知全能上帝总工程师的安排，世间万物所奏的华美乐章是按照早就写好的乐谱来指挥的，这些砖在创造之时就已经明确了自己在整个历史中的所有位置，这就是所谓的“前定和谐”（prästabilierte/vorbestimmte Harmonie）。荣耀归上帝。同时，正如世界上没有两块一样的砖，单子没有量的规定，要区别它们只有看质的不同。而单子运动的原则来自于内部，有如一台能动的机器，或称为“隐德来希”（Entelechie）<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup>，这一点在上帝的支持下已经容易理解。</p>

<p>关于单子其实还有一些细枝末节的问题，不过对这个世界的微观探索不得不就此打住，因为我们接着还要尝试一下中观视角。</p>

<p>单子作为精神实体被认为是有知觉的，具有表象能力。作为世界连续性的一种体现，其程度是不同的。最低级的知觉存在于非生物和植物之中，较高级的是动物灵魂，再高级的是理性灵魂，只存在于人，上帝自不必说，是最高级。由此看来，整个世界仿佛是活的一般，恰好不同于当时流行的机械唯物主义的世界观<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" rel="footnote">3</a></sup>。同时，得益于前定和谐，每一个单子都能表现整个世界。因为在这个连续的充盈的世界（das Erfüllte）中，任何一处的运动其影响范围都能延伸至无限远处，虽然影响的程度受条件限制，但每一个物体都可以以此感受世界上所有正在发生的事，一个观察者通过观察这一个物体便能了解一切，“甚至了解已经发生和将要发生的事”。作为这个世界的独特认识论，这无疑是极具诱惑力的保证。熟悉“全息论”的朋友可能已经感到这个世界的似曾相识。确实，“这个有机整体构成了一个巨大的信息传输系统”，数百年前的哲学家莱布尼茨竟与当今的信息理论不谋而合，不可不谓神奇。我们不禁开始思考，这种理论能以何种方式实用化，尽管其中确实也有伪科学的嫌疑。</p>

<p>言归正传，需要特别指出的是，这里了解一切的情形只是一种可能性，否则“每个单子都会成为一个神灵了”，这个结论就显得过于荒谬，毕竟单子知觉的清晰程度是不同的。按照这个逻辑，经常给二元论造成困扰的身心关系问题也有望附送解决。相比其他类型的事物之间的关系，心灵与身体的关系特别密切，心灵的表象清晰程度远高于身体，并且特别清晰地表现它专属的身体，二者以前定和谐的方式保持一致，这便又是上帝的功劳。莱布尼茨的世界被上帝如此呵护着，倒也显示出亲切宜人的一面来。</p>

<p>最后我们来俯瞰一下这个世界的宏观图景，“所有可能世界中最好世界”的论证称得上是名胜，莱布尼茨本人的价值取向也在此暴露无遗。</p>

<p>事实上整个过程并不复杂，关键的讨论都集中在上帝。简而言之，上帝既然有能力创造任何可能的世界，但偏偏创造了我们这一个，这必然是有充足理由的，又因为上帝是至善的存在，他选择创造的这个现实的世界就是一切可能世界中最好的世界。一旦接受了这种设定，整个世界似乎都充满了神圣的光辉。</p>

<p>自然，传统上对上帝的信仰一直面临这样的问题：既然这个世界是最好的世界，上帝全善全能，那为何又存在着恶？对此莱布尼茨的解释是，恶也是上帝创造的秩序，因而也是善的，实际上局部存在的恶反而能衬托出作为整体的善，这个世界善的总量是尽可能最大的。此外，上帝的造物并不能是上帝，因此也不能是完满的。也许我们已经注意到，和莱布尼茨哲学的其他部分一样，时不时出现的上帝如同随叫随到的万能救兵一般填补着莱布尼茨奇幻世界的各种漏洞，在犹如诡辩的对于最好世界的论证中终于爆发式地展现，以至于沦为笑柄。罗素评论道：“这套道理明显中了普鲁士王后的心意。她的农奴继续忍着恶，而她继续享受善，有一个伟大的哲学家保证这件事公道合理，真令人快慰。”</p>

<p>我们的旅途至此算是告一段落。回顾莱布尼茨这样壮观的世界体系，不禁令人感叹，这不愧是一场伟大的幻想，尽管充满了所谓“软弱资产阶级的矛盾性”。如今，人们想必已经不能接受这样的哲学，然而人类历史总是重复着自身，这类奇诡的幻想在将来也许会以另一种面貌再次冲击人类智慧的巅峰的吧。</p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>正是作为灵魂的单子不生不灭之故。关于灵魂参见后文。<a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:2">
<p>亚里士多德用语，指目的的实现，以及将潜能变为现实的动力本源。<a href="#fnref:2" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:3">
<p>近代形而上学唯物主义的一种单纯用古典力学解释一切现象的倾向。虽然也将“原子”视为本原，但支配它们的是机械的因果律。<a href="#fnref:3" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
