<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 幻想 | 人間夜行]]></title>
  <link href="https://elephantus.moe/blog/categories/huan-xiang/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://elephantus.moe/"/>
  <updated>2019-07-05T21:26:09+08:00</updated>
  <id>https://elephantus.moe/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[人間夜行]]></name>
    <email><![CDATA[ich@elephantus.moe]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Was War, Was Ist, Was Bleibt?]]></title>
    <link href="https://elephantus.moe/blog/was-war-was-ist-was-bleibt/"/>
    <updated>2016-06-01T17:56:53+08:00</updated>
    <id>https://elephantus.moe/blog/was-war-was-ist-was-bleibt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在这人为规定的不算太多也不算太少时间循环终结处，有必要再整理一些东西，毕竟不经整理的事物是难以留存下来的。<!--more--></p>

<p>以此为契机，我们正好可以尝试一下用通常意义上的唯心主义来飙车，讨论一番何以留存的问题。之所以在这个所谓决定性的定性问题上作出这种选择，是因为我们发现很多事物都不是以那种物理的方式展现在我们眼前的。这固然不是什么新鲜的说辞，“穷途末路”的现代科学与佛法的“不谋而合”在当下几乎要成为“陈词滥调”，但我也不怕劳烦地再试图吹吹牛皮。</p>

<p>我断言，我们头脑中使用的种种概念究竟在何种程度、何种意义上存在，几乎都是取决于我们对其持有何种信念。历史上以及现实中最明显的例子就是那些想像的共同体了。我们无论如何都不能用手指着某个它说：“看，这就是所谓的……”我们虽然也可以说它占据了一定的时空，但是要指出这种“占据”是无法在时空中找到标志性的依据的。或许有人会说它就是某个被规定了的时空中一切存在物的总和。我承认这一说法非常讨巧，但实际上已经包含了有利于我的断言的因素，也就是“规定”，而“规定”又何尝不是一种信念？</p>

<p>我当然不是要说万事万物包括这种“想像的共同体”不存在，毕竟关于它们的概念在我们的生活中还是很常用的，而且确实有用。我指出这一点，是为了破除对于任意信念过分的执着。执着是必须的，所谓信念本身就有一定执着的意味，但过分的执着便是有害的了。信念本身只是一种人为的规定，尽管可能有各种各样的依据，但最终作成这种规定的必定是人，事物自身没有包含关于这种规定的任何暗示。这就意味着在最极端的情况下，我们完全可以对任意对象作出任意规定。退一步说，在一般情况下对于混沌的材料作出规定的可能性并不是唯一的。然而，此时如果有人持有某种过分执着的信念，就必然对其他可能性视而不见。事实上，人们对于同样事物的理解是不同的，对于事物是如何可能的、如何被规定出来的意见也不相同。人与人之间的交流本身就已经岌岌可危，如果在这个意义上增添了某种狂热，恐怕只能把人更深地逼进孤独的绝境。</p>

<p>但是这样一来，这种想法似乎就对我们讨论“留存”非常不利了。这种可以任意生成、消灭的信念对于探求如何使事物留存不仅毫无帮助，甚至使我们开始怀疑事物究竟是否能够留存。也许“留存”本身就是一种过分执着的信念？如果是，那我们又应当如何对待它？关于这一点，我尚不能完全说清，这自然意味着我可能还没弄明白，因此只能留待下次讨论了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[事物的条件]]></title>
    <link href="https://elephantus.moe/blog/factors-of-things/"/>
    <updated>2016-05-20T22:25:59+08:00</updated>
    <id>https://elephantus.moe/blog/factors-of-things</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一度有前辈如此劝告我：你实在不必在此处追究什么彻底之物，若是根本就不可能有，岂不是讨来苦吃？我虽然暂且照做了，其实不以为然，直到时间在多年后暗示了另外的一种可能性。</p>

<p>如果要求那最终的绝对之物，必然将永远失掉了自由。<!--more--></p>

<p>因此，我想倒不如再苟且一回，放开了随便讲，一方面可以打破那远不在此的作为边界以及诅咒的沉默，另一方面也免得使太阳过早亮瞎了眼。也许这是从现在开始最可依赖的原则，尽管它是否定性的。总之，往后的内容将被轻松地对待。</p>

<p>闲话休题。在今天这个并无特殊的日子里，谈谈事物的条件大概能激动人心。严格且全面的论述恕我尽早放弃，我现在想到的不过是一个有趣的问题。</p>

<p>一般的意见是，我们只须得到事物的条件——只有充分条件也已足够，严格地说这里应该是充要条件——我们就能拥有作为结果的事物自身，这一过程之可靠如同依次写出等式的两边。我们运用这种知识解决许多问题，甚至它的逆向操作在分析问题时也是广泛地有用的。但是，如果由事物的条件和事物自身真的由一个等号连接，这个等式确实地违背了我的直觉。</p>

<p>我纵然已经掌握了一切条件，但我期望的结果并没有发生。条件本身并不能实际地带来结果，条件只是条件而已，并且很可能永远只能作为条件存在。可能的反驳会认为，这里一定是条件不全，显然不能只列出一些质料，还应当加上引导性的、推动性的力量。然而即便如此，等式的形式并没有发生变化，等式左边如何成为右边，这依然是一个谜。</p>

<p>经典的例子显然是要求证明 <code>1 + 1 = 2</code>，经典的说辞是 <code>1 + 1</code> 之中没有包含任何可以通过它自身得到的关于 <code>2</code> 的信息。实践与积淀或许可以解决数学的问题，但我们对于世界的本质依然是一无所知。我们常常似乎只要解决一个逻辑问题，但我们却总会得到一个因果问题。即便我们展开了因果的讨论，事物条件的最终转化，或者说事件并无关联的相继，或者更进一步说事件单纯的存在，这一切不如直接归结为天命来得省事。</p>

<p>毕竟我们早就知道了这种策略：</p>

<blockquote><p>尽人事，听天命。</p></blockquote>

<p>这种策略的高明之处在于心理上的安慰补偿，而谁又能说心理作用毫无意义？比起知识，似乎是意义对于人类更为关键。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[沉落于真夜]]></title>
    <link href="https://elephantus.moe/blog/sinking-into-the-deep-night/"/>
    <updated>2016-02-19T18:27:04+08:00</updated>
    <id>https://elephantus.moe/blog/sinking-into-the-deep-night</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>宣言</h2>

<p>现在开始，此处就要将现实抹消，任不羁的幻想如点入清水的墨汁，爬行、生长、扩散，最终以自身占领整个世界，夺取本应归于他的国。<!--more--></p>

<h2>本篇</h2>

<p>黑一贯说：从前被迫失去的，我要以我自己的方式夺回来。这实在是正确极了。若要夺回失去的东西，必不能用与失去同样的办法，而整个局面由自己武断决定，便再好不过。我想，既然如此之好，这路上同行便是。</p>

<p>于是我武断地走了——我抽象地走了，没有太多可描述的，我的转述只能覆盖那些可以描述的，对于那些不可描述的，我只不说：这一点是先决的——我走在抽象的地上，脚下的黑一层层地荡开，身边的白都以我为中心慢慢地融化、分解、消失在沉默坚定的黑里。出乎我的意料，不久我便不必再走了，吞噬一切的眩目骄傲的黑在所有方向都是那样温柔迷人。没有外力，在世界中心的深处，我竟感到了自己的沉落。</p>

<p>五光十色的良夜中，一切好事都要发生。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
